% ********************************************************************
% ************    DEUXIÊME PARTIE DE L'ENSEMBLE     *****************
% ************		eau_agriculture_arbres.tex		 *****************
% ********************************************************************
%		- des arbres ?
\mode* %Les texte entre les frame seront écrits uniquement sur le mode de compilation article.

% =============== Définitions graphiques ========================
% ligne_ep
	\tikzset{ligne_ep/.style={draw=#1,line/.style width=#1,color=bleu1},
	ligne_ep/.default=.5mm}

\lecture[Utilisation des arbres]{Usage de l'eau en agriculture}{tech_agri}

\part{Pédologie et végétation : des flux d'eau}
%%\begin{frame}{Sommaire}
%%	\begin{columns}[t]
%%		\begin{column}{.5\textwidth}
%%			\tableofcontents[sections={1-3}]
%%%						\vspace{1.5cm}
%%		\end{column}
%%		\begin{column}{0.05\textwidth}
%%			Blala
%%		\end{column}
%%		\begin{column}{.45\textwidth}
%%			\tableofcontents[sections={4-5}]
%%		\end{column}
%%	\end{columns}
%%\end{frame}
%
\section{Le sol, l'air et l'eau : un système}
\subsection{Les limites du sol}
\begin{frame}{Sol $\asymp$  quelles limites ?}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[path image/.style={
				path picture={\node at (path picture bounding box.center) {
						\includegraphics[height=.8\textheight,width=\textwidth]{Sols_horizons}
					};}}]
			\draw [path image=Sols_horizons,draw=black,thick] (0,-.2) circle [x radius=6,y radius=3];
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{Sol $\asymp$  quelles limites ?}
	\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[overlay, 
									label/.style={
										rectangle,draw,
										text width=3cm,
										color=white,
										text centered
									} 
								]
			\node at (0,0) {\includegraphics[height=.8\textheight,width=.68\textwidth]{Sols_horizons}};
			\node at (5,2.5)[label,right color=green!70]{Horizon 0 :\\dépôt de MO};
			\node [label,right color=blue!50] at (-5.2,2) {Horizon éluvial : atmosphère/substrat};
			\node at (-5,1)[label,right color=brown!50]{Horizon illuvial};
			\node at (4.5,-.5)[label,left color=black!50]{Horizon d'altération \\ de la roche \color{black!60}mère};
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
	\end{frame}
	
Pour y répondre, il faut délimiter les échanges....}
\subsection{Un systèmes d'échanges}
Le sol est système d'échanges... de quoi ?...
\begin{frame}{Sol $\approx$ Un système d'échanges}
%\pause
		\smartdiagramset{module shape = ellipse,
	arrow style = <-stealth,
	font=\scriptsize,
	module minimum width=0.8cm,
	module minimum height=0.6cm,
	text width=3.5cm,
	circular distance=2cm,
}
\begin{center}
\vspace{-.3cm}
		\smartdiagram[bubble diagram:clockwise] {
			{Résultat ? \\ le \emph{Sol} \textellipsis},
			Atmosphère,\scalebox{1.6}[1]{Hydrosphère},Lithosphère,Biosphère
		}
\end{center}
\note{Chacune de ces bulles désigne un élement qui permet de créer le sol. Aucun d'eux ne fonctionne correctement sans eau. Y coñpris la lithosphère : pas de dégradation d roche mère  sans eau.}
\end{frame}

\begin{frame}{Le facteur déterminant}
	\begin{block}{L'hydrosphère}
		\alert{\scalebox{3.3} [1.6] {L'eau} } est le facteur déterminant des échanges
		\\\begin{center}
			DONC 
		\end{center}
		\begin{center}
			De la \scalebox{1.68} [1] {\alert{constitution du sol} }
		\end{center} 
	\end{block}
	\begin{block}{Eau - MO}
		\begin{center}
			La transformation de matières organiques (MO) est impossible sans eau.
		\end{center}
	\end{block}
\begin{alertblock}{Primordial}
	Maintenir les circulations de l'eau dans le sol (pas de drainages).
\end{alertblock}
\end{frame}
\section{Circulation de l'eau}
\begin{frame}
\frametitle{Préserver à tout prix : la circulation de l'eau}
\framesubtitle{Avoir un bon sol : avoir une bonne atmosphère pour les cultures}
\begin{list}{$\looparrowright$}
	\item  bien doser les apports en eau : avoir un système d'irrigation optimum;
	\item Pas de ruissellements importants ou anormaux;
	\item  pas d'engorgement du sol;
	\item pas de sols nus;
%	\item Pratiquer l'enherbement sur vignes et vergers;
	\item  pas de tassement (provoque la remontée de l'eau);
	\item  pas de labour : empêche la construction perméable et filtrante du sol;
	\item limiter les extremum de température;
	\item maintenir une bonne hygrométrie.
\end{list}
\pause
%\tikz[overlay] \fill [fill=blue!10,draw=cyan,opacity=.25] (0,0)--(0,4.5)--(12,4.5)--(12,0);
 \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay,fill opacity=0.5]
	 \node [rotate=60,scale=3,scope fading=north,color=black!20] at (current page.center) {Nos objectifs};
	\draw [line width=1mm,color=black!10] (current page.center) circle (3cm);
\end{tikzpicture}
\note{Se fixer ces objectifs, c'est se donner les caractéristiques d'une solution possible. Reste à savoir laquelle ? Se pencher sur le fonctionnement des plantes peut apporter des réponses.}
\end{frame}

%\subsection{L'eau de l'air au sol}
%\begin{frame}{L'eau, l'air}
%%%	%
%\end{frame}
%\subsection{L'eau du sol à la plante}
%\subsubsection{Les réserves du sol}
%\begin{frame}{Variation d'humidité dans le sol}
%%Où se situe le drainage ?
%\begin{center}
%	\includegraphics[height=.7\textheight,width=.8\textwidth]{Eau_sols_etats_prodveg-66}
%\end{center}
%\pause
%\begin{tikzpicture}[overlay,line width=.3mm,dashed]
%	\draw (3.2,3) -- (15,3);
%	 \node (drain)[fill=bleu1!60] at (15,3) {\color{red} Drain};
%	\draw (14,4) -- (14,2)[color=red,<->];
%\end{tikzpicture}
%\end{frame}
%\subsection{L'eau de la plante à l'air}
%\section{Évapotranspiration - ET }
%\subsection{Définition de l'ET}
%\begin{frame}{Définition et paramètres de l'ET}
%	%page 38 du cours de Laborde
%	\begin{exampleblock}{Définition}
%		L'évaporation concerne l'eau évaporée dans l'atmosphère par une masse d'eau en surface libre
%		
%		L'évapotranspiration concerne l'eau évaporée par le sol et les végétaux 
%	\end{exampleblock}
%	\begin{center}
%		\begin{tikzpicture}
%			
%		\end{tikzpicture}
%	\end{center}
%\end{frame}

%%Évaporation + transpiration des sols et biosphère
\subsection{Eau de l'atmosphère : Humidité}
\begin{frame}{Température et humidité}
\framesubtitle{Variations quotidiennes}
\vspace{-1cm}
	\begin{center}
		\includegraphics [height=0.7\textheight,keepaspectratio] {../../Images/variation_diurne_temp}
		\tikz[overlay] \node at (-8,1.5) [fill=blue!10,opacity=.5] {\rotatebox{90}{C'est là qu'il faut arroser}};
	\end{center}
\end{frame}
%\begin{frame}{Température et humidité : point de rosée}
%	\begin{alertblock}{Définitions}
%			Pression partielle de vapeur = pression partielle de vapeur saturante
%			
%			\begin{flushright}
%				Température pour laquelle la vapeur d'eau devient eau liquide
%			\end{flushright}
%	\end{alertblock}
%	
%	\begin{center}	
%%		\begin{tikzpicture}
%%			\node at (0,0) (img) {\includegraphics[height=.65\textheight,keepaspectratio,clip,trim=0 0 2.2cm 1.6cm] {Abaque_Dewpoint-RH-fr}};
%%%			\draw [help lines] (0,-2) grid [step=5mm] (3,2);
%%			\node at (2.7,.7) {\rotatebox {45} {\color{blue}30\%}};
%%			\node [rotate=45] at (2.6,1.8) {\color{blue}\tiny 60\%} ;
%%		\end{tikzpicture}
%	\end{center}
%\end{frame}
%\subsection{Mesures et calculs de l'Évapotranspiration}
%\begin{frame}{ETP de MTO France}
%	\begin{itemize}
%		\item Est calculée selon une formule parmi d'autres
%		\item Sur la base :
%		\begin{itemize}
%		\item  de paramètres approchés
%		\item  des mesures éventuellement réalisées hors de votre bassin versant
%		\item  un modèle d'atmosphère théorique
%		\end{itemize}
%	\end{itemize}
%	\begin{block}
%		Donne un ordre d'idée global ; valeur non extrapolable sur votre parcelle
%	\end{block}
%\end{frame}
%\subsection{Interprétation locale de l'ET}
%\begin{frame}{titre}
%	\begin{block}
%		Seule votre connaissance de votre parcelle vous permet d'extrapoler les données ETP de MTO France
%	\end{block}
%	\begin{itemize}
%		\item Par comparaison quotidienne de la donnée avec votre observation sur place
%		\item Votre expérience vous donnera une estimation qualitative
%	\end{itemize}
%\end{frame}
%\begin{frame}{Mesure pratique de l'ET du champ}
%	\includegraphics[height = .7\textheight,width=\textwidth]{Mesure_ETr}
%\end{frame}
%\section{Économie d'eau}
%\subsection{Faire un bilan hydrique}
%\begin{frame}{Bilan qualitatif}
%	Schéma P,R,I,ETP
% 1 mm = 10 m3/ha
%\end{frame}
%%\begin{frame}{Déficit ou pas ?}
%%% p231 de prod végétale
%%% \begin{list}{$\Vdash$}{.3}
%%% 	Eau de constitution des végétaux : 75 - 90 \% de leurs poids
%%%	Eau de végétation : aspirée par les racines et rejetée dans l'atmosphère
%%%\end{list}
%%%  Transpiration du sol
%%\end{frame}
\section{Quelles pratiques ?}
\begin{frame}
\frametitle{les arbres ?...}
\framesubtitle{Leur principaux rôles}
\begin{minipage}{6.5cm}
	\includegraphics[scale=0.2]{sol_hydro_var_annuelle}
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
Un mauvais dessin pour imager\dots

La recharge en eau se fait beaucoup grâce aux racines des arbres qui ne mobilisent pas forcément cette eau (nous le verrons plus loin).

L'apport en matières organiques des arbres (feuilles, bois morts) augmente la capacité hydrique du sol.

Leur transpiration, et leur influence sur l'évaporation depuis le sol modifient l'atmosphère immédiat des cultures.

Ces trois actions influences la propension érosive du sol.
\end{minipage}
\note{Évapotranspiromètre p 107 de Hydrologie François Anctil / Jean Rousselle / Nicolas Lauzon}
\end{frame}
\subsubsection{Les racines}

\begin{frame}
\frametitle{Système radiculaire et concurrence}
\note{Extrait du livre culture sans herbicide}
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
\node at (6.5,-1) {\includegraphics[keepaspectratio,height=\textheight]
	{Agriculture_sans_herbicide_systeme_racinaire-p62}};
\draw [|-|,green!30,line width=.8mm] (0,1) to[bend left] (0,-0.3) to (6,-0.3);
\end{tikzpicture} 
\end{frame}
\section{Transpiration et évaporation}
\begin{frame}
\frametitle{Plante et transpiration}
\begin{block}{La transpiration dépend des conditions météorologiques du moment :}
\centering	 Température,insolation,vent,Taux d'humidité.
\end{block} 

Ou si vous préférez, de l'état des stomates de nos plantes\dots qui dépend de la météorologie. 
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Plante et Transpiration}
\framesubtitle{Point de flétrissement}
Le taux de transpiration dépend aussi de la disponibilité de l'eau dans le sol :
\begin{example}
	Pas de disponibilité (\emph{point de flétrissement}) $\mapsto$ pas de transpiration.
\end{example} 

Données de M. Kaihlack pour l'UE aux latitudes de 45°N - 56°N, pendant les périodes de végétation, fourni des valeurs maximales pour les mois les plus chauds (mesures avec des lysimètres):
\begin{center}
	\begin{tabular}{|lr|}
	\hline
	Prairies, poacées \dots etc\dots & 2,1 à 7,3 mm/j \\ \hline
	Avoines                          &   3 à 5 mm/j   \\ \hline
	Maïs                             &   3 à 4 mm/j   \\ \hline
	Blés                             &   2,26 à 2,8mm/j   \\ \hline
	Vignes                           & 0,9 à 1,3 mm/j \\ \hline
	Forêts et sapins                 &  0,5 à 1 mm/j  \\ \hline
	Forêts et chênes                 &   0,5 à 0,8 mm/j   \\ \hline
\end{tabular} 
\end{center}
\note{Un lysimètre est balance qui pèse un morceau de sol avec tout ce qu'il y a dessus et dedans. cf. : \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Lysim\%C3\%A8tre}
	}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Évaporation estivale vs. annuelle}
Lugeon pour les coteaux Suisses donne une transpiration / ha:

\begin{center}
	\begin{tabular}{l|ccc}
		En m³ et mm            &  Sapins  & Pins     & Hêtres   \\ \hline
		Printemps à l'automne   & 2264 226 & 2360 236 & 2444 244 \\ 
		Pendant l'année entière & 2830 283 & 2950 295 & 2756 276 \\ \hline
		Taux pour la période estivale & 80 & 80 & 88 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}

L'essentiel est donc bien transpiré en été (au moins 80\% du volume de l'année).
\note{1 mm sur 1 m² = 1 l ; donc 1 mm sur 1 ha = 10⁴ m² $\mapsto$ 10⁴l/mm soit 10 m³/mm}
\vspace{1cm}
\begin{center}
	L'hiver ?\dots \colorbox{cyan!35}{\huge\color{white} Mise en dépôt}
\end{center}
% Trouver des chiffres pour chênes et frênes
\end{frame}
\begin{frame}{Interception}
\framesubtitle{La pluie qui n'arrive pas au sol} 
\begin{definition}[Interception verticale des pluies]
	La pluie interceptée par le feuillage puis évaporée sans jamais atteindre le sol.
\end{definition}
%\begin{displaymath}
$$
	I=Pluie_{incidente}-(P_{sol} + P_{\textrm{ruisselante le long des troncs}})
$$
%\end{displaymath}
Nb sur l'interception horizontale: La végétation intercepte l'humidité de l'air qui devient une eau ruisselante sur les troncs, ou par égouttage des feuillages, lors de brumes ou brouillards ou à la rosée du matin. Mais c'est négligeable en climat tempéré.
 \note{C'est grâce à cette ccaptation qu'il y a des formations végatales particulières comme les Nebelwald aux canaries ou certaines forêts côtières du Chili.}
\end{frame}
\begin{frame}{Interception}
\framesubtitle{Répartition temporelle de la pluie}
L'interception est plus importante en début de précipitation  décalage de l'intensité de pluie qui est stockée dans la frondaison (exemples en mm):
\begin{description}
	\item[$\rtimes$] Résineux :
	\begin{itemize}
		\item pin de Corse\hfill1,05
		\item pin de Norvège\hfill1,5
		\item épicéa\hfill1,7
		\item douglas\hfill1,2
	\end{itemize}
	\item[$\ltimes$] Feuillus :
	\begin{itemize}
		\item bouleau avec feuilles\hfill1
		\item bouleau nu\hfill0,65
		\item chêne feuillu\hfill0,5
		\item chêne pas vert en hiver \scalebox{0.8}{Ruissellement sur le tronc $\equiv$10 - 15\% de la pluie}\hfill0,3
	\end{itemize}
	\item[$\curlywedge$] végétation basse
	\begin{itemize}
		\item bruyère; herbe\hfill1,1
	\end{itemize}
\end{description}
\note{hydrologie continentale, Interception, C. Cosanday et M. Robinson}
\end{frame}
\begin{frame}{Interception}
\framesubtitle{par quelques cultures}
\centering	\includegraphics{interception_cultures}
\end{frame}
\begin{frame}{Interceptions}
\framesubtitle{Conclusions}
Les arbres :
\begin{list}{$\diamond$}{}
	\item n'interceptent pas plus la pluie qu'une végétation basse;
	\item lissent l'intensité de pluie dans le temps;
	\item lissent la répartition de pluie au sol.
\end{list}
\end{frame}
\begin{frame}{Flux de sève (d'eau) dans les arbres}
\framesubtitle{Quand il pleut ou qu'il fait beau}
\centering\includegraphics[keepaspectratio,width=\linewidth]{fluxdo_arbres}
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
	\node [text width=5cm] at (-9,7) {S'il fait beau, la circulation n'est pas la même radialement (plus élévée au NW)\\L'arbre prélève très vite très tôt\\{\tiny Il pleuvait le 23/05}};
\end{tikzpicture}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Variations saisonnière des flux dans l'arbre}
\framesubtitle{Réponse à la sécheresse}
	\includegraphics[keepaspectratio,height=\textheight]%
		{Arbre_Seve_Transpiration_Dsaisonniere}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Arbre irrigué durant la période de sécheresse}
\framesubtitle{Réaction en 3 phases}
\includegraphics[keepaspectratio,width=6cm]{arbre_irrigation_flux}
\hspace{.5cm}
\parbox{5cm}{
	\begin{itemize}
	\item réponse rapide $\simeq$ 8 mn avec un flux max. à 1h ;
	\item long terme $\simeq$ 5 jours;
	\item la transpiration revient au niveau normal au bout de 15 jours. 
\end{itemize}
}
\end{frame}
\begin{frame}{}
\frametitle{Conclusion sur les flux dans l'arbre}
\framesubtitle{C'est pas parce que c'est humide que l'arbre pompe l'eau}
\begin{description}
	\item[$\rtimes$] 2 réservoirs de stockage dans l'arbre;
	\begin{list}{$\ltimes$}{}
		\item[$\ltimes$] Tissus élastiques de faible capacité, réponses rapides;
		\item[$\ltimes$] gros réservoir : grosses racines, branches et tronc mobilisable après plusieurs réhydratations (moins important pour les feuillus qui ont moins d'aubier);
	\end{list}
	\item[$\ltimes$] ce qui fait que ces réservoirs font tampons et le taux d'humidité du sol est décorrélée de l'évapotranspiration.
\end{description}
\begin{theorem}
	Votre arbre n'asséchera pas forcément votre sol même en période de sécheresse
\end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Les arbres, le vent, l'ETP}
\framesubtitle{Moins de vent, moins d'ETP}
Le vent augmente l'ETP $\leadsto$ contré par le brise-vent qu'est une haie d'arbres ;
\centering\includegraphics[keepaspectratio,height=.8\textheight]{brise-vent}
\end{frame}
\section{Températures}
\begin{frame}
\frametitle{Arbres et températures}
\framesubtitle{En moyenne ça ne change rien}
Sous les arbres la température moyenne de l'air est identique à celui d'une parcelle cultivée.
 \begin{block}{Par contre les extremums sont largement minorés.}
 	C'est bon pour nos cultures !
 \end{block}
Sol plus chaud plus vite plus longtemps.
\end{frame}
\section{Érosion}
\begin{frame}
\frametitle{Les arbres répondent-ils à nos objectifs ?}
\begin{list}{$\looparrowright$}
	\item Pas de ruissellements importants ou anormaux : grâce aux racines, dépôts de matières organiques, limitation de la battance des pluies;
	%	\item Pratiquer l'enherbement sur vignes et vergers;
	\item pas de sols nus : de fait;
	\item  pas d'engorgement du sol : une régulation du stock d'eau et son transite entre profondeur et surface;
	\item  bien doser les apports en eau : avoir un système d'irrigation optimum - à vous de jouer;
	\item  pas de tassement (provoque la remontée de l'eau) : les arbres n'aiment pas que leur sol soit piétiné ou tassé, leurs racines l'aèrent;
	\item  pas de labour : empêche la construction perméable et filtrante du sol - la balle est dans votre camp;
	\item limiter les extremum de température : avec le feuillage, la limitation du vent;
	\item maintenir une bonne hygrométrie : elle dépende de la température, donc voir le point ci-dessus.
	\item La concurrence racinaire peut se gérer;
\end{list}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Rien de tel que des arbres contre l'érosion}
\framesubtitle{Trois images pour une démonstration}
\centering\includegraphics[keepaspectratio,height=.8\textheight]{erosion_3images}
\end{frame}
